# Коммандный проект факультета DevOps

## Описание проекта
Высокодоступное решение на  основе CMS Wordpress, реализуется в облаке VK Cloud, использует СУБД MySQL и NFS для хранения контента. Мониторинг и алертинг осуществляется Prometheus+Grafana+Telegram.
Архитектурная схема представлена на картинке:
![Архитектура решения](images/AWS_Architecture_Diagram.png)

## Требования к проекту

1. Операционная система виртуальных машин Ubuntu 20.04LTS
2. Ресурсные емкости всех виртуальных машин 1vcpu, 2G vram, 20Gb диск.
3. Система управления конфигурациями Ansible
4. Версии БД - последние stable, совместимые с актуальной версией WordPress
5. Высокая доступность серверов приложений для пользователя достигается балансировщиком от VK. Консистентность данных на серверах приложений достигатется хранением данных приложений на файловом хранилище NFS
6. Управление инфраструктурой
Управление инфраструктурой проекта осуществляется в соответствии с подходом IaC. Код проекта хранится в Gitlab и передается Заказчику для дальнейшей
эксплуатации.
CI: при мердже изменений в мастер-ветку код автоматически должен выкатываться на инфраструктуру.
7. Мониторинг
Мониторинг инфраструктуры осуществляется при помощи Prometheus,
визуализация - Grafana
Агенты мониторинга - node_exporter и telegraf.

8. Резервное копирование
Требования к резервному копированию:
- частота выполнения РК - ежедневно.
- глубина хранения резервных копий - три дня.
- копии только полные
9. Целевые метрики проекта
- при отключении любого сервера любого из серверов приложений, веб-сервис продолжает работать
- база данных и файлы приложения могут быть восстановлены из резервной копии по состоянию на любой из прошедших трех дней
- производительность инфраструктуры измеряется при помощи ApacheBenchmark, и определяется как максимальное количество одновременных
соединений к сервису со стороны пользователей до момента, пока исследуемый URL не начинает отвечать более 2с, или сервис отдает 5xx.


---- Верифицировать переменные ----

### Хранилище состояния
Хранение состояния данных о проекте делегировано в S3 бакет VK Cloud. Бакет хранит объкеты `terraform.tfstate`.
Необходимо создать бакет, аккаунт и указать ключи доступа в переменных Gitlab

| Переменная Gitlab     | Значение                 |
| :-------------------- | :----------------------: |
| AWS_ACCESS_KEY_ID     | <Access_Key_ID_аккаунта> |
| AWS_SECRET_ACCESS_KEY | <Secret_Key_аккаунта>    |

## Переменные проекта
Для работы с проектом в Gitlab необходимо добавить в CI/CD Variables набор авторизационных ключей сервисов:

### VK Cloud
| Переменная Gitlab | Значение                                              |
| :---------------- | :---------------------------------------------------: |
| CI_OS_PROJECT_ID  | [OS_PROJECT_ID](https://mcs.mail.ru/app/project/keys) |
| CI_OS_USERNAME    | [OS_USERNAME](https://mcs.mail.ru/app/project/keys)   |
| CI_OS_PASSWORD    | [OS_PASSWORD](https://mcs.mail.ru/app/project/keys)   |


### Wordpress
| Переменная Gitlab  | Значение                 |
| :----------------- | :----------------------: |
| TF_VAR_wp_database | <имя_БД>                 |
| TF_VAR_wp_username | <пользователь_БД>        |
| TF_VAR_wp_password | <пароль_пользователя_БД> |

### Domain name
| Переменная Gitlab  | Значение |
| :----------------- | :------: |
| TF_VAR_domain_name | <домен>  |

### Telegram
| Переменная Gitlab | Значение      |
| :---------------- | :-----------: |
| TF_VAR_bot_chat   | [<id_чата>](https://stackoverflow.com/questions/31197659/how-to-send-request-to-telegram-bot-api) |
| TF_VAR_bot_token  | [<токен_бота>](https://core.telegram.org/bots/api#authorizing-your-bot) |

## Уведомления

--- Описать --


## Резервное копирование данных и восстановление
Резервное копирование выполняется средствами платформы VK Cloud. Для этого реализуется план резервного копирования с глубиной 3 бэкапов[^note], ежедневно в 01:00.

Резервные копии хранятся в соответствующем бакете S3 в VK Cloud. Чтобы восстановить инстанс из бэкапа необходимо перейти в созданный ранее план резервного копирования, выбрать нужный бэкап и нажать *восстановить инстанс*. Инстанс будет восстановлен на выбранную точку бэкапа.

